\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage, twoside]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=3cm, rmargin=2cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{subcaption}
\pagestyle{plain}
\frenchspacing

\title{Praca inżynierska}
\author{Jakub Chyłkowski}
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \centering
  {\Large Uniwersytet Mikołaja Kopernika w Toruniu\par}
  {\Large Wydział Matematyki i Informatyki\par}
  \vspace{3cm}
  Jakub Chyłkowski\par
  {\small nr albumu: 260084\par
  Informatyka\par}
  \vspace{2cm}
  {\large Praca magisterska\par}
  \vspace{1.5cm}
  {\huge\bfseries Porządkowanie systemu plików\par}
  \vspace{5cm}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth} \flushleft
  Opiekun pracy dyplomowej\par
  dr Michał Chlebiej\par
  \end{minipage}
  \vfill
  Toruń 2018\par
  \vspace{1cm}
\end{titlepage}
\Large

\cleardoublepage
\tableofcontents
\normalsize
\cleardoublepage

\section{Wprowadzenie}
Komputer posiada dzisiaj każdy: od stacjonarnych ``blaszaków'', przez przenośne laptopy, na telefonach kończąc. Raz kupionego i skonfigurowanego sprzętu chcemy używać jak najdłużej. Instalujemy i usuwamy różne programy, gry, kopiujemy lub przenosimy pliki, robimy kopie zapasowe, żeby nie stracić ważnych danych. W efekcie tych wszystkich działań na naszym komputerze pojawia się coraz więcej nieporządku.

Do zarządzania zainstalowanym oprogramowaniem najczęściej dostępne są dedykowane narzędzia systemowe, programy, takie jak przeglądarki internetowe, oferują opcje czyszczenia swoich plików tymczasowych itp. Czy jesteśmy w stanie znaleźć te wszystkie opcje, dowiedzieć się, jak ich poprawnie użyć i, co chyba najważniejsze, pamiętać, aby korzystać z nich regularnie? Przy odpowiedniej wiedzy można skonfigurować cykliczne uruchamianie wspomnianych narzędzi lub poprosić kogoś, aby zrobił to dla nas.

Kto jednak posprząta po tym, co zrobił sam użytkownik? Można spędzić kilka godzin samemu przeszukując swoje pliki, można też zainstalować swój system od nowa i jeszcze raz instalować potrzebne programy, konfigurując całe środowisko. Niektórzy użytkownicy mogą jednak nie chcieć tracić na to czasu.

Poza zduplikowanymi lub zapomnianymi dużymi plikami (np. filmami) istnieją jeszcze inne typy niechcianych przez nas plików. Nawet takie, o których mogliśmy nie wiedzieć, że istnieją.

Dobrym pomysłem wydaje się znalezienie narzędzia, które potrafi wykorzystać istniejące rozwiązawania i pozwala na szybkie oraz efektywne dodawanie, a nawet tworzenie, nowych funkcjonalności. W takiej sytuacji wystarczyłoby pamiętać tylko o jednym programie. Ponadto konfiguracja uruchamiania cyklicznie jednego programu jest dużo prostsza niż zsynchronizowanie ze sobą kilku, kilkunastu, a może nawet kilkudziesięciu różnych aplikacji.

Pamiętajmy też, że wszystkie programy zostały przez kogoś napisane. Czy możemy tak po prostu zaufać ich autorom? Czy oddalibyśmy bez wahania swoje komputery w ręce obcych ludzi, żeby posprzątali za nas nasze dyski? Wielu użytkowników chciałoby mieć dodatkową kontrolę nad tym, co taki program porządkujący pliki tak naprawdę zrobi, móc otworzyć interfejs graficzny i samemu zdecydować, czy znalezione pliki są nam rzeczywiście niepotrzebne. W tym miejscu pojawia się dodatkowy problem - czy taki interfejs będzie dla nas przejrzysty i zrozumiały? Może chcielibyśmy używać czegoś, co od dawna doskonale znamy? Może wystarczy nasza codzienna przeglądarka plików?

W swojej pracy postaram się odpowiedzieć na wszystkie te pytania i rozwiać wszelkie wątpliwości związanie z porządkowaniem systemów plików. Przedstawię też kilka, moich zdaniem, ciekawych rozwiązań, które, chociaż niezauważalne dla użytkownika, mogą znacząco poprawić komfort pracy przy komputerze.

\clearpage

\section{Podobne oprogramowanie}

Jak już wspomniałem - istnieje wiele rozwiązań do znajdowania i usuwania niepotrzebnych plików. Znaczna ich część to dedykowane narzędzia będące elementem środowiska, które jest przez nie oczyszczane. Niewiele z nich implementuje nowe rozwiązania lub potrafi zrobić użytek z kilku istniejących narzędzi, kumulując ich możliwości.

\subsection{Synaptic}

Jest to graficzny interfejs dla menedżera pakietów \textit{apt}. Występuje on na dystrybucjach opartych o system Debian, np. Ubuntu lub Mint.

Za jego pomocą można znaleźć pliki konfiguracyjne dla usuniętych już pakietów. Nie zostały one usunięte, ponieważ możliwe jest, że użytkownik będzie chciał zainstalować któryś z tych  pakietów ponownie. W takim przypadku konfiguracja będzie już gotowa.

Można usunąć te pliki razem z usuwanym pakietem, jeśli skorzysta się z polecenia

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
apt purge <nazwa pakietu>
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.49]{Synaptic.png}
  \caption{Menedżer pakietów Synaptic}
\end{figure}

Ten sam efekt, co usuwanie zaległej konfiguracji w programie \textit{Synaptic}, można uzyskać wykonując następującą linię w wierszu poleceń:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
dpkg -l | grep '^rc' | awk '{print $2}' | xargs sudo apt purge
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Gconf Cleaner}

Jest to dedykowane narzędzie do usuwania nieużywanych i/lub niepoprawnych kluczy z bazy danych GConf.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.4]{gconf-cleaner-1.png}
    \label{gconf-cleaner-2}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.38]{gconf-cleaner-2.png}
    \label{gconf-cleaner-1}
  \end{subfigure}
  \caption{Gconf Cleaner}
\end{figure}

Z uwagi na to, iż jest to jeden z dedykowanych programów do zarządzania bazą danych GConf,  można go bez obaw używać, nie martwiąc się ewentualnym uszkodzeniem systemu. Niestety, w związku z pełnioną rolą, nie posiada szerokiej gamy możliwości.

\subsection{Cruft}

Narzędzie to analizuje zawartość bazy zainstalowanych pakietów w rodzinie systemów Debian i porównuje ją z plikami na dysku. Rozpoznaje wpisy oraz pliki, których nie powinno być, ponieważ nie zostały usunięte razem z usuwanymi pakietami. Potrafi także znaleźć wpisy i/lub pliki, których nie ma, a powinny znajdować się w systemie.

Program ten nie posiada interfejsu graficznego.

\textit{Cruft} działa na podstawie zapamiętanej listy plików, które mogą być tworzone przez aplikacje działające w systemie. Niestety, lista ta często jest nieaktualna lub zwyczajnie niepełna. Użytkownik zmuszony jest ręcznie analizować wyniki działania programu, aby odrzucić pliki, których nie chce się pozbyć, tzw. wyniki \textit{false-positive}.

\clearpage

\subsection{GtkOrphan}

Program dedykowany systemom z rodziny Debian i pochodnym. Analizuje on zainstalowane pakiety, poszukując takich, od których nie zależy żaden inny pakiet.

Domyślnie pokazane są jedynie biblioteki, jednak istnieje opcja uwzględnienia wszystkich pakietów.

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.49]{gtkorphan-1.png}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.49]{gtkorphan-2.png}
  \end{subfigure}
  \caption{Gtk Orphan}
\end{figure}

Istotną wadą tego programu jest fakt, że wyświetla on wszystkie programy, które nie są zależnościami dla innych. Dochodzi do tego, że znaczna liczba używanych na co dzień programów również znajdzie się na tej liście. Dobrymi przykładami są testowane przeze mnie \textit{BleachBit} oraz \textit{cruft}.

\subsection{Sweeper}

Jest to kolejne dedykowane narzędzie, tym razem wchodzące w skład środowiska graficznego KDE. Pozwala ono wyczyścić takie elementy, jak:

\begin{itemize}
  \item lista ostatnio otwartych dokumentów,
  \item historia wykonywanych poleceń,
  \item zachowane miniatury plików,
  \item ciasteczka przeglądarek,
  \item ikony odwiedzonych stron internetowych,
  \item historia przeglądania internetu,
  \item wpisy z formularzy internetowych.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.54]{sweeper.png}
  \caption{Sweeper}
\end{figure}

Narzędzie to współpracuje jedynie z przeglądarkami \textit{Konqueror} oraz \textit{Rekonq}. Jest natomiast bardzo przydatne, jeżeli użytkownik chce usunąć historię swojej aktywności w środowisku KDE.

\subsection{BleachBit}

Jest to pierwsze w tym zestawieniu narzędzie, które nie jest dedykowanym elementem większego zestawu programów. Potrafi ono wykorzystać inne, istniejące programy, np. menedżera pakietów.

Przykładowe elementy, którymi zarządza \textit{BleachBit}:

\begin{itemize}
  \item menedżer pakietów,
  \item historia wykonanych poleceń,
  \item kopie zapasowe,
  \item pliki tymczasowe,
  \item pliki pomocnicze tworzone przez niektóre systemy operacyjne (np. \textit{Thumbs.db} z Windowsa),
  \item dziennik systemowy.
\end{itemize}

Na początku do naszej dyspozycji jest lista kategorii, które mogą zostać przeanalizowane i oczyszczone. Użytkownik sam dokonuje wyboru, co ma zostać wykonane, więc jest to narzędzie dla nieco bardziej zaawansowanych i świadomych użytkowników.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.52]{bleachbit.png}
  \caption{BleachBit}
\end{figure}

Pomimo znacznych możliwości interfejs programu pozostaje bardzo prosty a jednocześnie przyjazny i zrozumiały. Każda kategoria jest dobrze opisana, więc użytkownik ma obraz tego, co zostanie wykonane.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{bleachbit-results.png}
  \caption{BleachBit}
\end{figure}

Między wyborem kategorii a wykonaniem czyszczenia systemu brakuje tu wyraźnie podsumowania, ile danych w każdej z kategorii zostanie usuniętych. Te informacje wyświetlane są już po usunięciu plików. Jest to istotne, gdyż, np. pliki tymczasowe przeglądarek internetowych służą przyspieszeniu ich pracy i powinny zostać usunięte dopiero w momencie, gdy przekroczą pewną ilość zajmowanej pamięci. W przeciwnym razie, zyskując wolne miejsce na dysku, możemy spowolnić działanie komputera.

\subsection{Stacer}

Jest to bardzo obszerne narzędzie z nowocześnie wyglądającym interfejsem graficznym. Pomimo liczby funkcjonalności pozostaje intuicyjny i prosty w obsłudze.

Do jego funkcjonalności należą:

\begin{itemize}
  \item bieżący podgląd zużycia zasobów (procesor, pamięć RAM, dysk twardy, ruch internetowy),
  \item informacje o systemie (nazwa komputera, użytkownik, platforma itd.),
  \item zarządzanie autostartem aplikacji,
  \item oczyszczanie systemu,
  \item zarządzanie serwisami (demonami),
  \item zarządzanie procesami (graficzny odpowiednik polecenia \textit{top}),
  \item odinstalowywanie pakietów,
  \item historia zużycia zasobów,
  \item menedżer repozytoriów pakietów,
  \item ustawienia środowiska \textit{Gnome},
  \item ustawienia programu,
  \item kontakt z autorami.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.53]{stacer-dashboard.png}
  \caption{Stacer - ekran główny}
\end{figure}

Jak widać \textit{Stacer} jest bardzo rozbudowanym programem, mogącym pełnić funkcję menedżera całego systemu. W kontekście mojej pracy magisterskiej interesuje mnie jedynie część odpowiedzialna za oczyszcznie dysku.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.53]{stacer.png}
  \caption{Stacer - oczyszczanie dysku}
\end{figure}

Bierze on pod uwagę te same elementy, które były czyszczone przez wcześniej wspomniane programy, np. pliki tymczasowe, ale także inne interesujące elementy, np. raporty błędów systemu.

W ramach testów uruchomiłem ten program na końcu, po wszystkich, które wspomniałem wcześniej. W rezultacie usunięty został ponad gigabajt danych. Jest to liczba większa, niż wyniki uzyskane przez wcześniejsze programy razem wzięte. Ponadto nie zauważyłem dotychczas żadnych problemów związanych z działaniem systemu operacyjnego.

Moim zdaniem \textit{Stacer} zasługuje na większą uwagę, nie tylko w kontekście oczyszczania systemu plików.

\clearpage

\section{Filesystem Cleaner}

W ramach swojej pracy magisterskiej postanowiłem stworzyć narzędzie, które będzie potrafiło wykorzystać inne istniejące programy bez implementacji ich funkcjonalności od nowa oraz udostępni nowe możliwości. Jednym z istotnych elementów jest także interfejs, który będzie wygodny dla jak najszerszej gamy użytkowników.

\subsection{Zarys działania}

Filesystem Cleaner (w skrócie: \textit{fsc}) to program, który analizuje pliki znajdujące się na dysku, kategoryzuje je i pozwala na usunięcie niepotrzebnych nam danych bez obawy o niekontrolowaną utratę ważnych informacji.

Potrafi także zrobić użytek z istniejących narzędzi, dedykowanych dla niektórych operacji, np. wykorzystać menedżera pakietów do usunięcia niepotrzebnych pakietów lub swoich plików tymczasowych.

Za pomocą wbudowanych filtrów sugeruje pliki, które najprawdopodobniej są użytkownikowi zbędne. \textit{fsc} sam nic nie usuwa, użytkownik musi potwierdzić usunięcie każdego pliku.

Filesystem Cleaner nie posiada własnego interfejsu do interakcji z użytkownikiem. W tym celu korzysta z narzędzi dostępnych w jądrze systemu, stając się niewidzialną dla użytkownika warstwą, dzięki czemu może on korzystać z \textit{fsc} za pomocą używanych na co dzień programów, np. przeglądarki plików lub terminala i skorzystać ze standardowych poleceń, np. \textit{ls}, \textit{cd} czy \textit{rm}.

\subsection{Konfiguracja}

Aby dostosować program do własnych potrzeb możemy użyć kilku prostych sposobów konfiguracji narzędzia. Tak jak w przypadku wielu znanych poleceń systemowych, \textit{fsc} posiada wachlarz opcji do użycia z poziomu wiersza poleceń. W przypadku podania nieprawidłowych opcji lub użycia standardowej flagi '-h' lub '--help' wyświetlony zostanie komunikat z informacją, jak korzystać z programu.

Innym sposobem konfiguracji jest użycie pliku konfiguracyjnego w popularnym, bardzo prostym i intuicyjnym formacie JSON. Są tu dostępne niemal wszystkie opcje, których możemy używać w wierszu poleceń, z tą samą lub bardzo podobną nazwą. W przypadku wątpliwości co do nazewnictwa lub formatu dla tego pliku, można go również w prosty sposób wygenerować i zmodyfikować do własnych potrzeb.

Wszystkie przekazywane opcje są weryfikowane, a jakiekolwiek znalezione błędy są w przejrzysty sposób zgłaszane użytkownikowi i powodują zatrzymanie programu w celu uniknięcia nieprawidłowego działania.

\subsubsection{Opcje w wierszu poleceń}

Większość narzędzi, dostępnych w systemach opartych o jądro Linux, posiada zestaw opcji do użycia podczas uruchamiania danego programu. Część z nich jest bardzo intuicyjna i nieformalnie ustandaryzowana, np. '-h' do wyświetlenia pomocy lub '-d' do włączenia trybu debugowania aplikacji.

Do obsługi opcji w wierszu poleceń postanowiłem użyć znanego mi już, bardzo wygodnego i dobrze sprawdzonego programu \textit{Gengetopt}, który pozwala w łatwy sposób generować parę plików \textit{.c} oraz \textit{.h}. Więcej szczegółów w rozdziale \textit{Biblioteki}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Opcje w wierszu poleceń]
fsc 0.0.1

Usage: fsc [MOUNTPOINT]

Filesystem Cleaner

  -h, --help                  Print help and exit
      --full-help             Print help, including hidden options, and exit
  -V, --version               Print version and exit
  -l, --logfile=PATH          Set fsc logfile
  -r, --scan-root=PATH        Set directory to start scanning from
                                (default=`/')
  -i, --include=+/-PATTERN    Exclude or include files and/or directories to
                                the scanning (see documentation for details)
  -c, --config=PATH           Load configuration from JSON file
  -D, --debug                 Enable debug messages  (default=off)
  -j, --export-json=PATH      Export configuration into JSON file
\end{lstlisting}

Część opcji dostępnych z poziomu wiersza poleceń jest wstępnie ukryta, żeby maksymalnie uprościć wyświetlane informacje i nie atakować użytkownika zbyt dużą ilością danych jednocześnie. W przypadku, jeżeli użytkownik potrzebuje dowiedzieć się o wszystkich dostępnych opcjach, należy użyć przełącznika \textit{--full-help}, co jest opisane w podstawowej wersji komunikatu.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Rozszerzone opcje w wierszu poleceń]
fsc 0.0.1

Usage: fsc [MOUNTPOINT]

Filesystem Cleaner

  -h, --help                  Print help and exit
      --full-help             Print help, including hidden options, and exit
  -V, --version               Print version and exit
  -l, --logfile=PATH          Set fsc logfile
  -r, --scan-root=PATH        Set directory to start scanning from
                                (default=`/')
      --open-limit=INT        Set open files limit  (default=`1024')
  -i, --include=+/-PATTERN    Exclude or include files and/or directories to
                                the scanning (see documentation for details)
  -c, --config=PATH           Load configuration from JSON file
  -D, --debug                 Enable debug messages  (default=off)
  -v, --verbose               Show more information (enables debug mode)
                                (default=off)
  -j, --export-json=PATH      Export configuration into JSON file
  -s, --fuse-single-threaded  Disable FUSE multi-threaded operation
                                (default=off)
      --fuse-debug            Run FUSE debug mode  (default=off)
\end{lstlisting}

Znaczenie powyższych opcji:

\begin{itemize}
  \item \textit{-h, --help} - wyświetlenie komunikatu z pomocą i zakończenie działania,
  \item \textit{--full-help} - wyświetlenie rozszerzonego komunikatu z pomocą i zakończenie działania,
  \item \textit{-V, --version} - wyświetlenie numeru wersji i zakończenie działania,
  \item \textit{-l PATH, --logfile=PATH} - określenie pliku, do którego zostaną zapisane informacje na temat działania programu, tzw. logi,
  \item \textit{-r PATH, --scan-root=PATH} - określenie miejsca, od którego rozpoczęte zostanie skanowanie systemu plików,
  \item \textit{--open-limit} - ustawienie limitu otwarych jednocześnie plików podczas działania w ramach FUSE,
  \item \textit{-i +/-PATTERN, --include=+/-PATTERN} - zarządzanie plikami, które mają być pominięte podczas skanowania,
  \item \textit{-c PATH, --config=PATH} - określenie pliku/ów, z których zostanie wczytana konfiguracja,
  \item \textit{-D, --debug} - włączenie dodaktowych komunikatów, które zostaną zapisane do pliku, określonego za pomocą opcji \textit{-l, --logfile},
  \item \textit{-v, --verbose} - włączenie jeszcze większej liczby dodatkowych komunikatów, które zostaną zapisane do pliku, określonego za pomocą opcji \textit{-l, --logfile},
  \item \textit{-j PATH, --export-json=PATH} - określenie pliku, do którego wyeksportowane zostaną ustawienia,
  \item \textit{-s, --fuse-single-threaded} - uruchomienie FUSE w trybie jednowątkowym,
  \item \textit{--fuse-debug} - uruchomienie FUSE z dodatkowymi komunikatami.
\end{itemize}

Pokazane wyżej opcje są traktowane jako najbardziej priorytetowe, ponieważ zostają one określone przez użytkownika w momencie uruchamiania aplikacji oraz są najłatwiejsze do natychmiastowej edycji. Mogą też być z powodzeniem wykorzystane do testowania działania programu w różnych konfiguracjach.

\subsubsection{Plik konfiguracyjny}

Poza opcjami dostępnymi z poziomu wiersza poleceń, \textit{fsc} obsługuje także pliki konfiguracyjne zawierające dane w formacie JSON. Można tu określić niemal wszystkie opcje, które dostępne są w wierszu poleceń.

Brakuje następujących opcji:

\begin{itemize}
  \item \textit{wyświetlenia komunikatu z pomocą} - plik konfiguracyjny przeznaczony jest do przechowywania sprawdzonych ustawień i regularnego korzystania z nich. Komunikat z pomocą dedykowany jest do pojedynczego użycia, w celu sprawdzenia, co program nam oferuje. Ponadto wyświetlenie tego komunikatu powoduje zatrzymanie działania programu, a używanie pliku konfiguracyjnego ma uprościć jego pełne wykonanie.
  \item \textit{wyświetlenia wersji programu} - argument podobny do poprzedniego. Powoduje to zatrzymanie działania programu, a informacje, takie jak numer wersji, użytkownik chce otrzymać najszybciej, jak to możliwe, czyli bez potrzeby tworzenia pliku konfiguracyjnego.
  \item \textit{eksportowania ustawień do pliku} - mogłoby to spowodować niechciane nadpisanie stworzonego wcześniej pliku lub potencjalnie prowadzić do takich problemów jak pętle nieskończone, np. w skryptach.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Przykładowy plik konfiguracyjny]
{
    "mountpoint": "/mnt/fsc",
    "logfile": "/var/tmp/fsc.log",
    "scan root": "/",
    "open limit": 128,
    "include": [
        "-/dev/*",
        "-/proc/*",
        "-*/__init__.py"
    ],
    "debug": true,
    "verbose": false,
    "fuse single threaded": false,
    "fuse debug": false,
    "commands": [
        {
            "sudo": true,
            "exe": "pacman",
            "args": ["-Sc"],
            "global": true,
            "os id": "arch"
        },
        {
            "sudo": true,
            "exe": "apt",
            "args": ["autoremove"],
            "global": true,
            "logic": "or",
            "os id": "ubuntu",
            "os id like": "debian"
        }
    ]
}
\end{lstlisting}

Znaczenie większości powyższych opcji zostało opisane w rozdziale \textit{Opcje w wierszu poleceń}.

Znaczenie dodatkowych opcji:
\begin{itemize}
  \item \textit{commands} - zawiera konfigurację potrzebną do uruchomienia istniejących programów,
  \item \textit{sudo} - określa, czy dany program wymaga uprawnień administratora do poprawnego działania,
  \item \textit{exe} - nazwa programu do uruchomienia,
  \item \textit{args} - lista argumentów, która zostanie przekazana do programu,
  \item \textit{global} - flaga określająca, czy program ma zostać wykonany raz dla wszystkich plików, czy może dla każdego kolejnego pliku z osobna (wartość \textit{false} oznacza działanie na pojedynczych plikach, \textit{true} globalnie),
  \item \textit{logic} - określa sposób, w jaki warunki mają być połączone (\textit{or} oznacza wymaganie spełnienia co najmniej jednego warunku, \textit{and} oznacza wymaganie spełnienia wszystkich warunków),
  \item \textit{has dir} - określa, jaki katalog powinien znajdować się w lokalizacji bieżącej dla próby wykonania programu,
  \item \textit{os id} - określa system operacyjny, na którym program może być uruchomiony (na podstawie wpisu \textit{ID} w pliku \textit{/etc/os-release}),
  \item \textit{os id like} - określa system operacyjny, na którym program może być uruchomiony (na podstawie wpisu \textit{ID\_LIKE} w pliku \textit{/etc/os-release}).
\end{itemize}

\textit{fsc} potrafi obsłużyć wiele plików konfiguracyjnych w ramach jednego uruchomienia. W przypadku kolidujących ustawień, program nadpisze aktualnie wczytaną konfigurację lub zwróci zrozumiały komunikat o błędzie, pozwalający naprawić zaistniałą sprzeczność.

\subsubsection{Eksport ustawień}

W celu trwałego zapisania użytych ustawień \textit{fsc} udostępnia możliwość eksportu ustawień do pliku w formacie JSON. Gwarantowane jest, że utworzony w ten sposób plik jest w pełni kompatybilny i \textit{fsc} może bez żadnych kłopotów zostać uruchomiony, podając jedynie ten plik w opcjach.

Aby wygenerować taki plik należy użyć opcji \textit{-j PATH} lub \textit{--export-json=PATH}. Można użyć opcji dostępnych z poziomu wiersza poleceń, aby dodatkowo rozbudować lub zmodyfikować generowany plik.

Eksport ustawień może też być przydatny do wygenerowania przykładowego pliku konfiguracyjnego, aby szybciej utworzyć własny, bez konieczności zagłębiania się w jakąkolwiek dokumentację.

Korzystając z faktu, że \textit{fsc} nadaje priorytety używanym opcjom, można też bezawaryjnie modyfikować istniejące pliki konfiguracyjne poprzez użycie ich przy uruchomieniu \textit{fsc} i sprecyzowanie w wierszu poleceń opcji, którą chcemy zmienić. Wygenerowany nowy plik będzie różnić się jedynie parametrami podanymi w wierszu poleceń, ponieważ są one ważniejsze od tych znajdujących się w pliku.

\subsection{Najważniejsze struktury danych}

Jednym z podstawowych elementów tworzenia oprogramowania w języku C jest stworzenie struktur danych, ułatwiających pracę nad różnymi zestawami danych. W tym dziale przedstawię kilka najważniejszych dla działania \textit{fsc}.

Wszystkie podstawowe dane zawarte są w ogólnej strukturze, dostępnej w całości działania programu.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Struktura podstawowa]
struct _fsc_t {
    int abort;
    int error;
    char error_msg[65536];
    char *logfile_path;
    FILE *logfile;

    char *scan_root_path;
    char *mountpoint;
    fsc_dir_t *root;

    char *os_id;
    size_t os_id_like_num;
    size_t os_id_like_max;
    char **os_id_like;

    magic_t magic_cookie;
    struct gengetopt_args_info args;
    struct fuse_args fargs;
    uint64_t mutex_init;
    pthread_mutex_t fh_mutex;

    size_t fh_limit;
    fsc_file_t **fh_files;
    fsc_dir_t **fh_dirs;

    size_t exl_num;
    size_t exl_max;
    fsc_regexp_t **exclusion_list;

    size_t filters_num;
    size_t filters_max;
    fsc_filter_t **filters;

    size_t op_num;
    size_t op_max;
    fsc_operation_t **operations;

    size_t cmd_num;
    size_t cmd_max;
    fsc_command_t **commands;
};
\end{lstlisting}

Wyjaśnienie pól struktury \textit{fsc\_t}:

\begin{itemize}
\item \textit{error, error\_msg} - kod oraz treść ostatniego napotkanego błędu,
\item \textit{logfile\_path}, \textit{logfile} - ścieżka i struktura do obsługi pliku zawierającego komunikaty z działania programu, tzw. logi,
\item \textit{scan\_root\_path}, \textit{mountpoint} - ostateczne i uproszczone ścieżki: miejsca rozpoczęcia skanowania oraz punktu, w którym wyniki działania programu mają zostać przedstawione,
\item \textit{root} - wewnętrzna struktura, zawierająca początek (tzw. korzeń, eng. \textit{root}) wczytanego drzewa katalogów,
\item \textit{os\_id}, \textit{os\_id\_like} - dane określające system operacyjny, pobrane z pliku \textit{/etc/os-release},
\item \textit{magic\_cookie} - struktura z biblioteki \textit{libmagic}, pozwalająca na precyzyjne sprawdzenie typu pliku na podstawie jego zawartości,
\item \textit{args} - struktura wygenerowana przez program \textit{Gengetopt}, zawierająca informacje o parametrach przekazanych do \textit{fsc} w wierszu poleceń,
\item \textit{fargs} - struktura z bilbioteki FUSE, zawierająca parametry dla modułu FUSE,
\item \textit{fh\_mutex} - mutex, kontrolujący dostęp do listy otwartych wirtualnych plików i katalogów,
\item \textit{mutex\_init} - informacja o stanie inicjalizacji mutexów (programista nie jest w stanie określić stanu mutexa na podstawie jego samego, dla przykładu: jeżeli wskaźnik ma wartość NULL, to na pewno nie został on jeszcze zainicjalizowany; mutex jest zmienną, a nie wskaźnikiem),
\item \textit{fh\_files}, \textit{fh\_dirs} - listy otwartych plików i katalogów,
\item \textit{fh\_limit} - limit otwartych plików lub katalogów oraz zaalokowany rozmiar powyższych list,
\item \textit{exclusion\_list} - wzory wykluczeń i włączeń plików i katalogów podczas skanowania, modyfikowane poprzez parametry \textit{-i, --include} w wierszu poleceń oraz pole \textit{include} w pliku konfiguracyjnym,
\item \textit{filters} - zbiór filtrów do zastosowania podczas skanowania drzewa katalogów,
\item \textit{operations} - historia operacji wykonanych przez użytkownika (zostanie odtworzona na dysku na końcu działania \textit{fsc}).
\end{itemize}

W celu usprawnienia operacji na drzewie katalogów stworzyłem struktury przechowujące dane na temat wczytanego drzewa katalogów. Dzięki temu wystarczy jednorazowe odczytanie całego drzewa z dysku, co jest najbardziej czasochłonną operacją.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Struktura pliku]
struct _fsc_file_t {
    fsc_t *fsc;

    int fd;
    uint64_t open_counter;
    char *orig_path;
    char *name;
    char *link_path;
    struct stat st;
    pthread_mutex_t lock;
    fsc_dir_t *parent;

    size_t fdata_num;
    size_t fdata_max;
    void **filters_data;
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Struktura katalogu]
struct _fsc_dir_t {
    fsc_t *fsc;

    char *orig_path;
    char *name;
    char *link_path;
    struct stat st;
    fsc_dir_t *parent;

    size_t nfiles;
    size_t maxfiles;
    fsc_file_t **files;

    size_t ndirs;
    size_t maxdirs;
    fsc_dir_t **dirs;
};
\end{lstlisting}

Wyjaśnienie pól struktur \textit{fsc\_file\_t} i \textit{fsc\_dir\_t}:

\begin{itemize}
  \item \textit{fsc} - wskaźnik do głównej struktury,
  \item \textit{orig\_path} - ścieżka do oryginalnego pliku lub katalogu,
  \item \textit{name} - nazwa,
  \item \textit{link\_path} - ścieżka do pliku w przypadku wirtualnego dowiązania symbolicznego,
  \item \textit{st} - informacje o pliku lub katalogu,
  \item \textit{parent} - wskaźnik do katalogu, w którym znajduje się dany plik lub katalog,
  \item \textit{fd} - deskryptor pliku, pozwalający na odczyt zawartości,
  \item \textit{open\_counter} - liczba określająca, ile razy plik został otwarty bez zamknięcia,
  \item \textit{lock} - mutex, kontrolujący równoległy dostęp do struktury,
  \item \textit{filters\_data} - dane filtrów dotyczące tego pliku,
  \item \textit{files}, \textit{dirs} - pliki i katalogi znajdujące się w tym katalogu.
\end{itemize}

Aby skutecznie wykrywać potencjalnie niechciane pliki, zaprojektowałem strukturę filtra, obejmującą wszystkie niezbędne informacje do analizy plików.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Struktura filtra]
struct _fsc_filter_t {
    fsc_t *fsc;
    size_t index;
    FSC_FILTER_TYPE_T type;
    char type_desc[FSC_FILTER_DESC_LEN];
    char dir_name[FSC_FILTER_DIR_NAME_LEN];
    void *data;
    fsc_dir_t *dir;
    fsc_filter_cb_init init;
    fsc_filter_cb_run run;
    fsc_filter_cb_finish finish;
    fsc_filter_cb_file_data_free file_data_free;
    fsc_filter_cb_clean clean;
};
\end{lstlisting}

Wyjaśnienie pól struktury \textit{fsc\_filter\_t}:

\begin{itemize}
  \item \textit{fsc} - wskaźnik do głównej struktury,
  \item \textit{index} - indeks filtra na liście filtrów w strukturze \textit{fsc\_t},
  \item \textit{type} - typ filtra,
  \item \textit{type\_desc} - dodatkowy opis typu filtra,
  \item \textit{dir\_name} - nazwa katalogu dedykowanego filtrowi,
  \item \textit{data} - wskaźnik na dedykowane filtrowi dane ogólne,
  \item \textit{dir} - wskaźnik do katalogu dedykowanego filtrowi,
  \item \textit{init}, \textit{run}, \textit{finish}, \textit{file\_data\_free}, \textit{clean} - funkcje, do których odwoływać się będzie \textit{fsc} podczas skanowania drzewa katalogów.
\end{itemize}

Więcej informacji na temat filtów w rozdziale \textit{Filtry}.

\subsection{Działanie}

Wykonanie programu \textit{fsc} podzielone jest na kilka etapów. Na początku inicjalizowane są wszystkie potrzebne dane, następnie wczytana oraz zweryfikowana zostaje konfiguracja. Pierwszym z istotnych kroków jest skanowanie systemu plików, które uzupełnia strukturę katalogów w strukturze \textit{fsc\_t}. Na tym etapie są również uruchamiane filtry, a co za tym idzie, wykrywane są potencjalnie niepotrzebne pliki.

Kiedy skanowanie zostanie ukończone, działanie programu oddane jest do modułu FUSE, za pomocą którego \textit{fsc} zamontowany zostaje w określonym przez użytkownika miejscu w systemie. Od tego momentu interakcja z użytkownikiem zapewniona jest przez sam system operacyjny.

\subsubsection{Skanowanie}

Na początku właściwego działania \textit{fsc} skanuje pliki pod wskazaną mu lokalizacją (opcja zmiany za pomocą \textit{-r PATH, --scan-root=PATH} w wierszu poleceń lub \textit{scan root} w pliku konfiguracyjnym, domyślnie cały dysk). Operacja ta została zaimplementowana, wykorzystując podstawowe funkcje dostępne w Linux'sie.

Najprostszą motodą do przejścia przez drzewo katalogów w systemie plików jest użycie funkcji \textit{ftw} lub \textit{nftw}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Syntaktyka funkcji ftw i nftw]
int ftw (const char *dirpath, int (*fn) (const char *fpath, const struct stat *sb, int typeflag), int nopenfd);

int nftw (const char *dirpath, int (*fn) (const char *fpath, const struct stat *sb, int typeflag, struct FTW *ftwbuf), int nopenfd, int flags);
\end{lstlisting}

Funkcje te przechodzą przed drzewo katalogów zaczynające się w katalogu określonym przez \textit{dirpath}. Dla każdego znalezionego pliku i katalogu uruchomiona zostanie funkcja \textit{fn}, do której przekazane są następujące argumenty:
\begin{itemize}
  \item \textit{fpath} - ścieżka do pliku lub katalogu w takiej samej formie, jaka została użyta w \textit{dirpath} (względna lub bezwzględna),
  \item \textit{sb} - wskaźnik do struktury typu \textit{struct stat} zwróconej przez funkcję \textit{stat} wykonaną na powyższej ścieżce (struktura ta zawiera informacje o pliku, np. prawa dostępu lub czas ostatniej modyfikacji),
  \item \textit{typeflag} - liczba całkowita, określająca m.in. czy \textit{fpath} to plik, katalog czy dowiązanie,
  \item \textit{ftwbuf} - wskaźnik do poniższej struktury:
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
  struct FTW {
      int base;
      int level;
  };
  \end{lstlisting}
  gdzie \textit{base} oznacza pozycję, na której zaczyna się nazwa pliku w \textit{fpath}, a \textit{level} informuje, jak głęboko w drzewie katalogów aktualnie się znajdujemy.
  \item \textit{nopenfd} - maksymalna liczba katalogów, która będzie jednocześnie otwarta podczas przechodzenia przez drzewo katalogów,
  \item \textit{flags} - flagi, za pomocą których można modyfikować działanie \textit{nftw}, np. zabronić wychodzić poza jeden system plików lub wyłączyć rozwiązywanie dowiązań symbolicznych.
\end{itemize}

Pomimo istnienia tych funkcji zdecydowałem się samemu przejść przez drzewo katalogów za pomocą zestawu funkcji systemowych:

\begin{itemize}
  \item DIR *opendir (const char *name) - otwiera katalog \textit{name} i zwraca wskaźnik do struktury opisującej go,
  \item struct dirent *readdir (DIR *dirp) - odczytuje po jednym pliku lub katalogu z katalogu określonego przez \textit{dirp} i zwraca wskaźnik do struktury opisującej taki wpis,
  \item int closedir (DIR *dirp) - zamyka katalog określony przez \textit{dirp},
  \item int lstat (const char *pathname, struct stat *statbuf) - pobiera informacje o pliku lub katalogu \textit{pathname} i zapisuje je w strukturze znajdującej się pod wskaźnikiem \textit{statbuf}; w przypadku dowiązań symbolicznych, w przeciwieństwie do funkcji \textit{stat}, nie rozwiązuje tego dowiązania i pobiera informacje o dowiązaniu, zamiast o pliku, na który wskazuje.
\end{itemize}

Takie podejście wymaga napisania istotnie większej ilości kodu źródłowego, ale mimo swojej objętości, ma podobny poziom jego komplikacji pod względem pobierania ścieżki, nazwy oraz informacji o plikach i katalogach. Pozwala natomiast w bardzo łatwy sposób rozpoznać, kiedy dany katalog został już przetworzony w całości. Nie trzeba też za każdym razem przechodzić przez wewnętrzną reprezentację drzewa katalogów, żeby znaleźć się w tym samym miejscu, co \textit{fpath} przekazana do funkcji \textit{fn}. Pozwala także zminimalizować liczbę otwartych jednocześnie katalogów do dokładnie jednego. Jest to możliwe, gdyż po przeskanowaniu konkretnego katalogu jest on zamykany, a \textit{fsc} wykorzystuje wewnętrzną listę podkatalogów w celu kontynuacji skanowania.

Wszystkie znalezione pliki i katalogi są sprawdzane, czy nie zostały wyłączone ze skanowania. Jeżeli nie został on zignorowany, to uruchamiane są dla niego wszystkie filtry, które nie są globalne. Więcej na temat filtrów w rozdziale \textit{Filtry}.

\subsubsection{Montowanie}

Filesystem Cleaner nie posiada własnego interfejsu ani graficznego, ani nawet tekstowego. Zamiast tego wykorzystuje bibliotekę i moduł FUSE, które pozwalają na stworzenie i zamontowanie własnego systemu plików.

\textit{fsc} korzysta z funkcji \textit{fuse\_main(argc, argv, \&operations, data)}, która uruchamia główną część systemu plików stworzonego na bazie FUSE. Parametry \textit{argc} oraz \textit{argv} to argumenty dla biblioteki, \textit{operations} to zbiór funkcji będący implementacją systemu plików, natomiast \textit{data} to dedykowane dane, które możliwe będą potem do uzyskania za pomocą dostępnego API.

Więcej na temat FUSE'a w rozdziale \textit{FUSE}.

\subsubsection{Interakcja}

Dzięki przedstawieniu wyniku skanowania dysku w postaci nowego systemu plików użytkownik ma swobodny wybór sposobu interakcji z \textit{fsc}.

Nic nie stoi na przeszkodzie, żeby używać naszego ulubionego menedżera plików i za jego pomocą określić, czy znalezione pliki naprawdę powinny zostać usunięte.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.9]{Menedzer_plikow.png}
  \caption{Podgląd wyników skanowania w menedżerze plików}
\end{figure}

Równie dobrze można skorzystać z terminala, co umożliwia korzystanie z \textit{fsc} w systemie bez środowiska graficznego, a nawet dostęp zdalny, np. przez \textit{ssh}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.9]{Wiersz_polecen.png}
\caption{Podgląd wyników skanowania w wierszu poleceń}
\end{figure}

Aby potwierdzić usunięcie pliku lub katalogu należy go po prostu usunąć. \textit{fsc} usunie go z listy widocznej dla użytkownika i zapamięta tę operację do faktycznego wykonania później, umożliwiając w ten sposób anulowanie tej operacji i uniknięcie usunięcia danych istotnych dla użytkownika.

\subsubsection{Właściwe wykonanie operacji}

Na koniec działania, podczas odmontowywania, \textit{fsc} wykonuje faktyczne usuwanie plików wybranych przez użytkownika. Jest to zrealizowane poprzez listę operacji w strukturze \textit{fsc\_t} za pomocą struktury \textit{fsc\_operation\_t}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Struktura operacji]
struct _fsc_operation_t {
    fsc_t *fsc;
    FSC_OPERATION_TYPE_T type;
    char *path, *newpath;
    mode_t mode;
    uid_t uid;
    gid_t gid;
    off_t offset;
    struct timeval atime, mtime;
};
\end{lstlisting}

Zawiera ona wszystkie informacje, jakie są potrzebne do wykonania dowolnej funkcji systemowej wspieranej przez FUSE, która nie została wykluczona z \textit{fsc}, jak, np. rozszerzone uprawnienia do plików.

Najważniejsza operacja, czyli usuwanie plików i katalogów, wymaga jedynie określenia typu operacji i zapamiętania ścieżki do usuwanych danych.

Struktura ta została zaprojektowana tak, aby bez żadnych modyfikacji obsłużyć wszystkie możliwe scenariusze, mimo że niektóre z nich aktualnie nie wymagają implementacji, np. aktualizacja czasów ostatniego dostępu i modyfikacji (polecenie \textit{touch}). W przyszłości może pojawić się przypadek, w którym operacja ta będzie niezbędna do poprawnego działania programu lub nawet pojedynczego filtra.

Podczas interakcji z zamontowanym systemem plików użytkownik może zdecydować, że wszystkie wykonane operacje mają zostać anulowane. W tym celu należy wpisać wartość \textit{1} do pliku \textit{abort}. Rezygnację można również anulować, wpisując do wspomnianego pliku wartość \textit{0}. Lista operacji nie zostanie zresetowana aż do zakończenia działania \textit{fsc}. Aby sprawdzić aktualny stan rezygnacji z wykonania operacji na dysku, wystarczy odczytać zawartość pliku, np. poprzez użycie polecenia \textit{cat}.

\section{Filtry}

W celu znalezienia niepotrzebnych plików, \textit{fsc} wykorzystuje zestaw filtrów, które uruchamiane są dla każdego pliku i katalogu z osobna lub zaraz po zakończeniu skanowania, aby móc analizować strukturę drzewa katalogów.

Wszystkie znalezione pliki powinny znaleźć się w dedykowanym katalogu w postaci dowiązań symbolicznych do plików w katalogu \textit{filetree}. Założenie to pozwala uniknąć powielania plików i nie utrudnia ich usuwania.

\subsection{Pliki puste}

Filtr ten znajduje pliki puste, czyli takie, których rozmiar jest równy 0. Aby to sprawdzić, wystarczy odczytać rozmiar pliku z pola \textit{st.st\_size} (struktura \textit{struct stat}) w strukturze \textit{fsc\_file\_t}.

Podczas działania tego filtra znalezionych może być dużo plików potrzebnych do działania systemu, konfigurujących go w pewien sposób już poprzez swoją obecność. Warto wykluczyć takie pliki za pomocą opcji \textit{-i PATTERN, --include=PATTERN} w wierszu poleceń lub pola \textit{include} w pliku konfiguracyjnym albo po prostu zignorować wyniki działania tego filtra, jeżeli nie jesteśmy pewni, co możemy usunąć.

\subsection{Pliki rzadkie}

Plik rzadki (eng. \textit{sparse file}) to taki, który w rzeczywistości zajmuje mniej miejsca na dysku niż można to odczytać w jego właściwościach. Jest to możliwe, ponieważ Linux potrafi przechowywać zera w postaci uproszczonej: lokalizacji oraz liczby zer w pliku. Przykładowo, posiadając dysk twardy 1 TB, możemy stworzyć plik o rozmiarze 100 TB, np. za pomocą polecenia \textit{truncate}.

Pliki te powstają z reguły przez zmniejszanie rozmiaru logów działających programów lub błędów działania oprogramowania. Użytkownik, widząc taki plik, może chcieć zwolnić tę pozornie zajętą przestrzeń dyskową.

Pliki rzadkie rozpoznać można poprzez różnicę wyników działania poleceń \textit{stat} oraz \textit{du}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=2]{Plik_rzadki.png}
  \caption{Przykład pliku rzadkiego}
\end{figure}

Filtr, zamiast wykonywać te polecenia, porównuje rozmiar obliczony na podstawie liczby bloków pamięci używanych przez plik (pole \textit{st.st\_blocks} w strukturze \textit{struct stat}) z rozmiarem z właściwości pliku (pole \textit{st.st\_size} w strukturze \textit{struct stat}). Właściwy rozmiar obliczany jest poprzez przemnożenie liczby bloków przez rozmiar pojedynczego bloku czyli 512.

\subsection{Duplikaty}

Każdy użytkownik komputera, który choć trochę obawia się ataków komputerowych typu \textit{ransomware} (komputer zostaje zablokowany, np. poprzez zaszyfrowanie dysku, a atakujący żąda zapłaty za odblokowanie) lub boi się, że straci swoje dane w wyniku fizycznego błędu dysku, prawdopodobnie tworzy kopie zapasowe. Jeżeli użyte zostanie dedykowane oprogramowanie, to proces ten zostaje zautomatyzowany i nie powinien sprawiać większych problemów.

Jednak w przypadku, jeśli ktoś nie ufa takim programom i chce sam wykonywać kopie, prędzej czy później stanie przed problemem powielenia plików. W takiej sytuacji można wykorzystać wiele różnych narzędzi, które pomogą nam rozwiązać ten problem, np. wykonać rekursywne listowanie plików, posortować wynik i znaleźć powtarzające się wiersze, unikając odczytu danych z plików. Można też uruchomić polecenie \textit{diff -r katalog1 katalog2}, które porówna także zawartość plików, ale może to zająć dużo czasu, jeżeli posiadamy wiele dużych plików.

Duplikaty plików pojawiają się także w wielu innych sytuacjach, np. podczas kopiowania zdjęć lub muzyki od znajomych. Niezależnie od sposobu, w jaki takie pliki powstały, nie są one raczej czymś, co chcielibyśmy trzymać na swoim dysku.

Filtr znajdujący powielone pliki działa w kilku krokach. Na początku zbiera wszystkie znalezione pliki na jednej liście. Po ukończeniu przez \textit{fsc} skanowania dysku pliki te są sortowane. W pierwszej kolejności układane są według rozmiaru. Każdy plik, który posiada unikalny rozmiar, jest odrzucony, ponieważ żaden plik nie może być jego kopią, gdyż musiałby mieć dokładnie ten sam rozmiar. Zazwyczaj na tym etapie filtr odrzuca największą liczbę plików.

Kolejny krok polega na przypisaniu każdemu plikowi sumy kontrolnej. Jest ona obliczana na podstawie pierwszego kilobajta danych lub całego pliku, jeżeli jego rozmiar nie przekracza jednego kilobajta. Następnie wszystkie pliki są ponownie sortowane przy użyciu ich sum kontrolnych. Ponownie wszystkie pliki, posiadające unikalną sumę kontrolną, zostają odrzucone, ponieważ nie istnieje dla nich plik, który ma identyczny pierwszy kilobajt zawartości. W tym miejscu można rozróżnić wszystkie pliki, których typ zdefiniowany jest na początku pliku.

Ostatni krok jest niemal identyczny do poprzedniego. Jedyną różnicą jest to, że suma kontrolna obliczana jest na podstawie pełnej zawartości tych plików. Porównywanie sum w tym przypadku jest niemal jednoznaczne z porównywaniem plików bajt po bajcie, z tą różnicą, że porównywane są za każdym razem bardzo małe ilości danych (160 bitów, gdyż wykorzystana jest suma SHA-1, więcej w rozdziale \textit{OpenSSL}). Można z bardzo dużą pewnością założyć, że pliki posiadające na tym etapie taką samą sumę kontrolną, są takie same.

Takie rozwiązanie znacząco zmniejsza wielkość danych, które będą odczytywane z dysku, a jak powszechnie wiadomo, jest to bardzo czasochłonna operacja.

\clearpage

\subsection{Kategoryzacja}

Poza programami sprzątającymi naszą przestrzeń wirtualną istnieje także inna grupa oprogramowania, która również analizuje pliki na dysku. Mam tu na myśli programy zarządzające róznymi rodzajami mediów: zdjęciami, muzyką, filmami. Przedstawiają one zazwyczaj nasze pliki w postaci pogrupowanej, np. na typ plików, autorów, albumy czy gatunki.

Czy można to w jakiś sposób wykorzystać do uporządkowania systemu plików? Odpowiedź okazuje się prosta: oczywiście, że tak. Chyba każdy czasami zapomni usunąć film, który obejrzał lub posiada zdjęcia, które kiedyś były dla niego bezcenne, a dzisiaj wolałby o nich zapomnieć. 

Omawiany filtr przypisuje każdy znaleziony przez \textit{fsc} plik do jakiejś kategorii. Potrafi bez problemu rozpoznać wiele rodzajów mediów, plików tekstowych czy plików wykonywalnych.

Efekt ten można bardzo szybko uzyskać analizując wyłącznie rozszerzenia plików. W większości przypadków byłoby to bardzo skuteczne rozwiązanie. Wiąże się z nim jednak kilka istotnych problemów:

\begin{itemize}
  \item istnieje bardzo dużo plików, które nie posiadają rozszerzenia i nie zawsze są to pliki binarne, a np. pliki tekstowe czy nawet media,
  \item pliki mogą posiadać nieprawidłowe rozszerzenia,
  \item bardzo trudnym zadaniem jest stworzenie zbioru wszystkich rozszerzeń, aby móc je poprawnie klasyfikować, a rozdzielanie plików na każde rozszerzenie z osobna jest zupełnie niepraktyczne,
  \item znalezienie rozszerzenia pliku może być utrudnione, np. nazwa pliku zawiera kropkę, ale nie posiada rozszerzenia lub plik posiada podwójne rozszerzenie (np. \textit{.tar.gz}).
\end{itemize}

Wszystkie te problemy można niezawodnie rozwiązać stosując metodę, którą Linux udostępnia już od dawna. Polecenie \textit{file} rozpoznaje typ pliku na podstawie jego zawartości. W tym celu wykorzystuje bibliotę \textit{libmagic}, która posiada znaczący zbiór danych, rozwijany od dłuższego czasu. Więcej na ten temat w rozdziale \textit{libmagic}.

\textit{fsc} każdemu plikowi przypisuje \textit{MIME type} i na jego podstawie grupuje wszystkie pliki. Zupełnie nieistotne jest tu rozszerzenie pliku, jego typ zawsze będzie rozpoznany prawidłowo.

Mając podzielone w ten sposób pliki, możemy ręcznie przejrzeć interesujące nas kategorie. Wspomniane wcześniej zdjęcia i filmy powinny zostać szybko znalezione i usunięte.

\clearpage

\subsection{Własne filtry}

Poza tym, co zostało już zaimplementowane, na pewno istnieje wiele innych sposobów namierzenia niepotrzebnych nam plików. W celu łatwego dodawania nowych funkcjonalności, filtry zostały zaimplementowane w sposób modularny, co oznacza, że dodanie nowych nie jest wyzwaniem.

Każdy filtr stanowi zbiór danych potrzebnych do jego działania, np. nazwa dedykowanego katalogu oraz implementacja zestawu tzw. \textit{callbacków}, które są uruchamiane przez \textit{fsc} w opowiednich momentach. Więcej na temat struktury filtra w rozdziale \textit{Najważniejsze struktury danych}.

Aby dodać nowy filtr należy zaimplementować jego działanie, dodać swój kod do kodu \textit{fsc} i ponownie całość skompilować. Wymagane biblioteki są bardzo popularne i powinny znajdować się w repozytorium każdej popularnej dystrybucji systemów opartych o jądro Linux.

Aby ułatwić stworzenia filtra, który jedynie wyszykuje pliki spełniające pewne kryteria, np. pliki puste lub rzadkie, istnieje specjalny zestaw funkcji:

\begin{itemize}
  \item int condition (fsc\_t *, fsc\_filter\_t *, fsc\_file\_t*);,\newline
  która jedynie sprawdza, czy dla danego pliku ma zostać stworzone dowiązanie symboliczne,
  \item int fsc\_filter\_cond\_file\_link (fsc\_filter\_t *, fsc\_file\_t *,\newline
  \hspace*{5.45cm} int(*cond)(fsc\_t *, fsc\_filter\_t *, fsc\_file\_t*));,\newline
  która powinna być wykonana z przedstawioną wyżej funkcją na każdym znalezionym pliku.
\end{itemize}

Wykorzystanie tych funkcji daje możliwość stworzenia nowego filtra w mniej niż 50 liniach czytelnie sformatowanego kodu.

\clearpage

\section{Biblioteki}

Projekt ten powstał w oparciu o kilka zewnętrznych bibliotek. Użycie ich istotnie uprościło realizację kilku elementów, np. obsługi opcji z wiersza poleceń czy zarządzania plikami konfiguracyjnymi. Pozwoliło mi to skupić się na innych problemach.

\subsection{Gengetopt}

Narzędzie to automatyzuje obsługę opcji przekazywanych do programu z poziomu wiersza poleceń. \textit{Gengetopt} nie działa bezpośrednio na przekazanych parametrach. Na podstawie prostego pliku wejściowego generuje on natomiast dwa pliki: nagłówkowy i źródłowy, zawierające pełny interfejs i struktury danych potrzebne do obsługi opcji z wiersza poleceń.

Mimo, iż \textit{Gengetopt} nie jest biblioteką, tylko programem, to jednak postanowiłem umieścić go w tym rozdziale.

Plik służący do definiowania opcji, które nasz program będzie obsługiwał dzięki użyciu \textit{Gengetopt}, ma bardzo prostą i intuicyjną konstrukcję. Składa się z:

\begin{itemize}
  \item nazwy programu,
  \item numeru wersji,
  \item opisu programu,
  \item opcji konfigurujących generowanie kodu,
  \item przedstawienia sposobu użycia naszego programu,
  \item opisu opcji, które nasz program ma obsługiwać.
\end{itemize}

Opis opcji w postaci ogólnej wygląda następująco:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
option ``dluga_nazwa'' krotka_nazwa ``Opis opcji'' typ_danych [default=``wartosc_domyslna''] [typestr=tresc_argumentu] [multiple] [optional]     [hidden]
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Plik wejściowy dla \textit{Gengetopt}]
package "fsc"
version "0.0.1"
description "Filesystem Cleaner"
args "--unamed-opts --no-handle-error --file-name=cmdline"
usage "fsc [MOUNTPOINT]"

option "logfile"                l "Set fsc logfile" string typestr="PATH" optional
option "scan-root"              r "Set directory to start scanning from" string typestr="PATH" default="/" optional
option "open-limit"             - "Set open files limit" int default="1024" optional hidden
option "include"                i "Exclude or include files and/or directories to the scanning (see documentation for details)" string multiple typestr="+/-PATTERN" optional
option "config"                 c "Load configuration from JSON file" string multiple typestr="PATH" optional
option "debug"                  D "Enable debug messages" flag off
option "verbose"                v "Show more information (enables debug mode)" flag off hidden
option "export-json"            j "Export configuration into JSON file" string typestr="PATH" optional

option "fuse-single-threaded"   s "Disable FUSE multi-threaded operation" flag off hidden
option "fuse-debug"             - "Run FUSE debug mode" flag off hidden
\end{lstlisting}

Aby wygenerować kod źródłowy wystarczy uruchomić program \textit{Gengetopt}, podając mu plik wejściowy:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
gengetopt < plik_wejsciowy.ggo
\end{lstlisting}

lub:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
gengetopt -i plik_wejsciowy.ggo
\end{lstlisting}

Wygenerowane w ten sposób pliki należy wkleić do naszego projektu, załączyć plik nagłówkowy w naszym programie i użyć wygenerowanych funkcji (domyślnie \textit{cmdline\_parse}).

Znaczącą przewagą \textit{Gengetopt} nad dostępnymi w prawie każdym systemie funkcjami \textit{getopt} (z których \textit{Gengetopt} wewnętrznie korzysta) jest fakt, że dodawanie i modyfikowanie opcji jest tu wyjątkowo wygodne. Aby dodać nową funkcję wystarczy dopisać jedną linię w pliku wejściowym. Narzędzie to dodatkowo tworzy strukturę danych zawierającą przetworzone dane. Po dodaniu nowej opcji dotychczasowe struktury nie ulegają żadnej zmianie, więc napisany przez nas wcześniej kod, opierający się na wynikach \textit{Gengetopt}, będzie nadal poprawny.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Struktura wygenerowana dla \textit{fsc}]
struct gengetopt_args_info
{
  const char *help_help;
  const char *full_help_help;
  const char *version_help;
  char * logfile_arg;
  char * logfile_orig;
  const char *logfile_help;
  char * scan_root_arg;
  char * scan_root_orig;
  const char *scan_root_help;
  int open_limit_arg;
  char * open_limit_orig;
  const char *open_limit_help;
  char ** include_arg;
  char ** include_orig;
  unsigned int include_min;
  unsigned int include_max;
  const char *include_help;
  char ** config_arg;
  char ** config_orig;
  unsigned int config_min;
  unsigned int config_max;
  const char *config_help;
  int debug_flag;
  const char *debug_help;
  int verbose_flag;
  const char *verbose_help;
  char * export_json_arg;
  char * export_json_orig;
  const char *export_json_help;
  int fuse_single_threaded_flag;
  const char *fuse_single_threaded_help;
  int fuse_debug_flag;
  const char *fuse_debug_help;
  
  unsigned int help_given ;
  unsigned int full_help_given ;
  unsigned int version_given ;
  unsigned int logfile_given ;
  unsigned int scan_root_given ;
  unsigned int open_limit_given ;
  unsigned int include_given ;
  unsigned int config_given ;
  unsigned int debug_given ;
  unsigned int verbose_given ;
  unsigned int export_json_given ;
  unsigned int fuse_single_threaded_given ;
  unsigned int fuse_debug_given ;

  char **inputs ;
  unsigned inputs_num ;
} ;
\end{lstlisting}

Dodatkowo \textit{Gengetopt} automatycznie generuje i może obsłużyć informację pomocniczą z opisem obsługi programu. Jest ona czytelnie sformatowana i aktualizowana podczas każdego generowania kodu.

Warto również zwrócić uwagę na fakt, że raz przygotowanej obsługi opcji mogą używać również osoby, które nie mają zainstalowanego w systemie programu \textit{Gengetopt}. Jest on niezbędny tylko i wyłącznie do wygenerowania kodu.

\subsection{FUSE}

FUSE (ang. Filesystem in USErspace) to interfejs umożliwiający tworzenie systemów plików w przestrzeni użytkownika bez potrzeby działania na poziomie jądra systemu. Składa się z dwóch elementów: modułu jądra oraz biblioteki \textit{libfuse}, zawierającej zestaw szablonów funkcji do zaimplementowania w celu komunikacji z modułem.

System plików oparty o FUSE to zazwyczaj osobna aplikacja, która łączy się z \textit{libfuse}. Biblioteka ta pozwala na zamontowanie systemu plików, odmontowanie go, odczyt poleceń jądra i wysyłanie odpowiedzi na nie. W tym celu udostępnione są dwa typy API: synchroniczne ``wysokopoziomowe'' oraz asynchroniczne ``niskopoziomowe''. W obu przypadkach polecenia jądra przekazywane są do głównego programu przez tzw. callbacki.

Używając API ``niskopoziomowego'' trzeba pracować bezpośrednio na i-węzłach. Zakończenie obsługi danego polecenia należy zasygnalizować, używając dedykowanych funkcji z API.

API ``wysokopoziomowe'' umożliwia pracę nie tylko na i-węzłach, ale także na ścieżkach do plików. Przetwarzanie zapytania kończy się wraz z wyjściem z funkcji implementującej dane polecenie. Nie ma konieczności dodatkowego informowania o ukończeniu zadania.

W tej pracy postanowiłem wykorzystać API wysokopoziomowe, posiadające różne ułatwienia, ale też pewne ograniczenia dla programisty piszącego system plików. Aby nasz program działał poprawnie, należy zaimplementować odpowiedniki funkcji systemowych.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Funkcje do zaimplementowania w wysokopoziomowym API FUSE]
struct fuse_operations {
   int (*getattr) (const char *, struct stat *, struct fuse_file_info *fi);
   int (*readlink) (const char *, char *, size_t);
   int (*mknod) (const char *, mode_t, dev_t);
   int (*mkdir) (const char *, mode_t);
   int (*unlink) (const char *);
   int (*rmdir) (const char *);
   int (*symlink) (const char *, const char *);
   int (*rename) (const char *, const char *, unsigned int flags);
   int (*link) (const char *, const char *);
   int (*chmod) (const char *, mode_t, struct fuse_file_info *fi);
   int (*chown) (const char *, uid_t, gid_t, struct fuse_file_info *fi);
   int (*truncate) (const char *, off_t, struct fuse_file_info *fi);
   int (*open) (const char *, struct fuse_file_info *);
   int (*read) (const char *, char *, size_t, off_t,
                struct fuse_file_info *);
   int (*write) (const char *, const char *, size_t, off_t,
                 struct fuse_file_info *);
   int (*statfs) (const char *, struct statvfs *);
   int (*flush) (const char *, struct fuse_file_info *);
   int (*release) (const char *, struct fuse_file_info *);
   int (*fsync) (const char *, int, struct fuse_file_info *);
   int (*setxattr) (const char *, const char *, const char *, size_t, int);
   int (*getxattr) (const char *, const char *, char *, size_t);
   int (*listxattr) (const char *, char *, size_t);
   int (*removexattr) (const char *, const char *);
   int (*opendir) (const char *, struct fuse_file_info *);
   int (*readdir) (const char *, void *, fuse_fill_dir_t, off_t,
                   struct fuse_file_info *, enum fuse_readdir_flags);
   int (*releasedir) (const char *, struct fuse_file_info *);
   int (*fsyncdir) (const char *, int, struct fuse_file_info *);
   void *(*init) (struct fuse_conn_info *conn,
                  struct fuse_config *cfg);
   void (*destroy) (void *private_data);
   int (*access) (const char *, int);
   int (*create) (const char *, mode_t, struct fuse_file_info *);
   int (*lock) (const char *, struct fuse_file_info *, int cmd,
                struct flock *);
   int (*utimens) (const char *, const struct timespec tv[2],
                   struct fuse_file_info *fi);
   int (*bmap) (const char *, size_t blocksize, uint64_t *idx);
   int (*ioctl) (const char *, int cmd, void *arg,
                 struct fuse_file_info *, unsigned int flags, void *data);
   int (*poll) (const char *, struct fuse_file_info *,
                struct fuse_pollhandle *ph, unsigned *reventsp);
   int (*write_buf) (const char *, struct fuse_bufvec *buf, off_t off,
                     struct fuse_file_info *);
   int (*read_buf) (const char *, struct fuse_bufvec **bufp,
                    size_t size, off_t off, struct fuse_file_info *);
   int (*flock) (const char *, struct fuse_file_info *, int op);
   int (*fallocate) (const char *, int, off_t, off_t,
                     struct fuse_file_info *);
};
\end{lstlisting}

Osoby, które korzystały z funkcji systemowych Linuxa, na pewno ropoznają przynajmniej część z powyższych nazw. Ze względu na swoją funkcjonalność \textit{fsc} implementuje tylko część z tych funkcji.

Według oficjalnej strony projektu FUSE dostępny jest na platformach:

\begin{itemize}
  \item Linux,
  \item BSD,
  \item OS X (jako OSXFUSE).
\end{itemize}

Biblioteka ta jest niezwykle użyteczna w tworzeniu wirtualnych systemów plików. Podczas, gdy tradycyjne systemy pracują z danymi zapisanymi na dyskach, pamięciach flash itd., systemy wirtualne nie potrzebują składowania żadnych informacji. Są jedynie formą prezentacji i interakcji z określonymi danymi.

Bardzo popularnym przykładem wykorzystania FUSE jest sterownik \textit{ntfs-3g}, który umożliwia korzystanie z systemu plików typu NTFS w trybie odczyt/zapis na systemach opartych na jądrze Linux.

\subsection{JSON}

JSON (\textit{JavaScript Object Notation}) nie jest biblioteką, ale lekkim formatem wymiany danych. Pomimo swojej nazwy jest on formatem niezależnym od konkrentnego języka. W momencie pisania tej pracy na stronie \textit{www.json.org} wymienionych było 61 języków posiadających biblioteki do obsługi tego formatu, w tym 17 napisanych w języku C.

Postanowiłem przetestować je wszystkie pisząc programy wczytujące dane z tego samego pliku testowego.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Plik do testowania bibliotek obsługujących format JSON]
{
    "mountpoint": "/mnt/",
    "logfile": "/tmp/fsc.log",
    "scan root": "/home/",
    "open limit": 128,
    "include": ["-*/__init__.py", "+*.txt"],
    "debug": true,
    "verbose": false,
    "fuse single threaded": false,
    "fuse debug": false
}
\end{lstlisting}

Elementy, na które zwróciłem uwagę przy wyborze najlepszej biblioteki, były następujące:

\begin{itemize}
  \item poprawność działania,
  \item możliwość eksportu danych,
  \item intuicyjność API,
  \item dostępność na różnych systemach (ewentualnie zgodność kodu z najpopularniejszymi standardami, aby można było kompilować bibliotekę razem z \textit{fsc}),
  \item błędy w kodzie, np. wycieki pamięci.
\end{itemize}

\subsubsection{cJSON}

Cała ta biblioteka zawarta jest w dwóch plikach (\textit{.h} i \textit{.c}), co sprawia, że dołączenie jej do projektu jest bardzo łatwe.

Najistotniejszymi problemami związanymi z \textit{cJSON} są:

\begin{itemize}
  \item ostrzeżenia kompilatora: ``comparing floating point with == or != is unsafe'',
  \item brak możliwości eksportu.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{cJSON}]
#include "cJSON.h"

int main (int argc, char **argv) {
    cJSON *json = NULL, *obj, *include;

    json =  cJSON_Parse(buff);
    if(!json) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json. Error before: %s\n",
                cJSON_GetErrorPtr());
        return 1;
    }

    if(!cJSON_IsObject(json)) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        cJSON_Delete(json);
        return 1;
    }

    obj = cJSON_GetObjectItemCaseSensitive(json, "mountpoint");
    if(obj && cJSON_IsString(obj)) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", obj->valuestring);
    }

    obj = cJSON_GetObjectItemCaseSensitive(json, "open limit");
    if(obj && cJSON_IsNumber(obj)) {
        printf("Open limit: '%d'\n", obj->valueint);
    }

    obj = cJSON_GetObjectItemCaseSensitive(json, "debug");
    if(obj && cJSON_IsBool(obj)) {
        printf("Debug: '%s'\n", obj->valueint ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = cJSON_GetObjectItemCaseSensitive(json, "include");
    if(obj && cJSON_IsArray(obj)) {
        len = cJSON_GetArraySize(obj);
        printf("Include:");
        for(i=0; i<len; i++) {
            include = cJSON_GetArrayItem(obj, i);
            if(cJSON_IsString(include)) {
                printf("%s '%s'", i ? "," : "", include->valuestring);
            }
        }
        printf("\n");
    }

    cJSON_Delete(json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Frozen}

Ta biblioteka również zawarta jest w całości w dwóch plikach (\textit{.h} i \textit{.c}).

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item brak wsparcia dla spacji w nazwach kluczy,
  \item niezainicjalizowana pamięć podczas wczytywania wartości logicznej do zmiennej całkowitoliczbowej,
  \item nieintuicyjne API przypomniające funkcje \textit{printf} oraz \textit{scanf},
  \item ostrzeżenia kompilatora:
  \begin{itemize}
    \item ``cast discards 'const' qualifier from pointer target type'',
    \item ``format not a string literal, argument types not checked''.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{Frozen}]
#include "frozen.h"

int main (int argc, char **argv) {
    struct json_token include;

    if(json_scanf(buff, done, "{mountpoint: %Q}", &mountpoint)) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", mountpoint);
    }

    /* This one does not work - library requires no spaces in keys names */
    if(json_scanf(buff, done, "{open limit: %d}", &open_limit)) {
        printf("Open limit: '%d'\n", open_limit);
    }

    if(json_scanf(buff, done, "{debug: %B}", &debug)) {
        printf("Debug: '%s'\n", debug ? "ON" : "OFF");
    }

    printf("Include:");
    handle = json_next_elem(buff, done, handle, ".include" , &i, &include);
    while(handle) {
        if(include.type == JSON_TYPE_STRING) {
            printf("%s '%.*s'", i ? "," : "", include.len, include.ptr);
        }
        handle = json_next_elem(buff, done, handle, ".include",
                                &i, &include);
    }
    printf("\n");

    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Jansson}

Biblioteka ta jest dla odmiany dostępna w menedżerze pakietów takich dystrybucji jak: Debian, Ubuntu, Arch, Fedora czy CentOS.

Jedynym problemem związanym z \textit{Jansson}, który znalazłem, był następujący komunikat, zwrócony przez narzędzie \textit{valgrind}:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
WARNING: Serious error when reading debug info
When reading debug info from /usr/lib/x86_64-linux-gnu/libjansson.so.4.7.0:
Ignoring non-Dwarf2/3/4 block in .debug_info
\end{lstlisting}

\clearpage

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{Jansson}]
#include <jansson.h>

int main (int argc, char **argv) {
    json_t *json = NULL, *obj, *include;
    json_error_t json_err;

    json = json_loads(buff, 0, &json_err);
    if(!json) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json: %s (line: %d)\n", json_err.text,
                json_err.line);
        return 1;
    }

    if(!json_is_object(json)) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        json_decref(json);
    }

    obj = json_object_get(json, "mountpoint");
    if(obj && json_is_string(obj)) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", json_string_value(obj));
    }

    obj = json_object_get(json, "open limit");
    if(obj && json_is_integer(obj)) {
        printf("Open limit: '%d'\n", json_integer_value(obj));
    }

    obj = json_object_get(json, "debug");
    if(obj && json_is_boolean(obj)) {
        printf("Debug: '%s'\n", json_boolean_value(obj) ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = json_object_get(json, "include");
    if(obj && json_is_array(obj)) {
        len = json_array_size(obj);
        printf("Include:");
        for(i=0; i<len; i++) {
            include = json_array_get(obj, i);
            if(json_is_string(include)) {
               printf("%s '%s'", i ? "," : "", json_string_value(include));
            }
        }
        printf("\n");
    }

    json_decref(json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{JSON-C}

Biblioteka dostępna jest w menedżerze pakietów.

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item bezwarunkowa redefinicja popularnych wartości ``TRUE'' oraz ``FALSE'',
  \item nieco nieczytelna konwencja nazewnictwa ``json\_object\_object\_*''.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{JSON-C}]
#include <json.h>

int main (int argc, char **argv) {
    struct json_object *json = NULL, *obj, *include;

    json = json_tokener_parse(buff);

    if(json_object_get_type(json) != json_type_object) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        return 1;
    }

    if(json_object_object_get_ex(json, "mountpoint", &obj) == TRUE) {
        if(json_object_get_type(obj) == json_type_string) {
            printf("Mountpoint: '%s'\n", json_object_get_string(obj));
        }
    }

    if(json_object_object_get_ex(json, "open limit", &obj) == TRUE) {
        if(json_object_get_type(obj) == json_type_int) {
            printf("Open limit: '%d'\n", son_object_get_int(obj));
        }
    }

    if(json_object_object_get_ex(json, "debug", &obj) == TRUE) {
        if(json_object_get_type(obj) == json_type_boolean) {
            printf("Debug: '%s'\n", json_object_get_int(obj) ? "ON" :
                                                               "OFF");
        }
    }

    if(json_object_object_get_ex(json, "include", &obj) == TRUE) {
        if(json_object_get_type(obj) == json_type_array) {
            len = json_object_array_length(obj);
            printf("Include:");
            for(i=0; i<len; i++) {
                include = json_object_array_get_idx(obj, i);
                if(json_object_get_type(include) == json_type_string) {
                    printf("%s '%s'", i ? "," : "",
                           json_object_get_string(include));
                }
            }
            printf("\n");
        }
    }

    json_object_put(json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Json-parser}

Biblioteka składająca się z dwóch plików (.h i .c).

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item nie ma możliwości pobrania wartości po kluczu,
  \item wymaga flagi kompilacji \textit{-lm}, co nie jest wyraźnie opisane w dokumentacji,
  \item ostrzeżenie kompilatora: ``this statement may fall through''.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{Json-parser}]
#include "json.h"

static json_value* my_json_get_key (json_value *json, const char *key) {
    int i, obj_len;
    size_t key_len;
    json_object_entry *obj;

    key_len = strlen(key);
    obj_len = json->u.object.length;
    for(i=0; i<obj_len; i++) {
        obj = &json->u.object.values[i];
        if(key_len == obj->name_length &&
           !strncmp(obj->name, key, key_len)) {
            return obj->value;
        }
    }

    return NULL;
} /* my_json_get_key */

int main (int argc, char **argv) {
    json_value *json = NULL, *obj, *include;

    json = json_parse((json_char*)buff, done);
    if(!json) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json\n");
        return 1;
    }
    if(json->type != json_object) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        json_value_free(json);
        return 1;
    }
    obj = my_json_get_key(json, "mountpoint");
    if(obj && obj->type == json_string) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", obj->u.string.ptr);
    }

    obj = my_json_get_key(json, "open limit");
    if(obj && obj->type == json_integer) {
        printf("Open limit: '%d'\n", bj->u.integer);
    }

    obj = my_json_get_key(json, "debug");
    if(obj && obj->type == json_boolean) {
        printf("Debug: '%s'\n", obj->u.boolean ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = my_json_get_key(json, "include");
    if(obj && obj->type == json_array) {
        len = obj->u.array.length;
        printf("Include:");
        for(i=0; i<len; i++) {
            include = obj->u.array.values[i];
            if(include->type == json_string) {
                printf("%s '%s'", i ? "," : "", include->u.string.ptr);
            }
        }
        printf("\n");
    }

    json_value_free(json);
    return 0;
}

\end{lstlisting}

\subsubsection{Microjson}

Biblioteka składająca się z dwóch plików (\textit{.h} i \textit{.c}).

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item skomplikowane API,
  \item wszystkie klucze muszą mieć dedykowane im zmienne,
  \item ostrzeżenia kompilatora:
  \begin{itemize}
    \item ``initialization discards 'const' qualifier from pointer target type'',
    \item ``enumeration value 't\_time' not handled in switch'',
  \end{itemize}
  \item brak możliwości eksportu.
\end{itemize}

\clearpage

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{Microjson}]
#include "mjson.h"

#define sizeof_arr(arr) (sizeof(arr) / sizeof(arr[0]))
#define INCLUDE_PATTERN_LEN 128

static int open_limit;
static char mountpoint[JSON_VAL_MAX];
static bool debug;
static char *include[2], str_store[sizeof_arr(include) * INCLUDE_PATTERN_LEN];

static const struct json_attr_t json_attrs[] = {
    {"mountpoint",  t_string, .addr.string = mountpoint, .len = sizeof(mountpoint)},
    {"open limit",  t_integer, .addr.integer = &open_limit},
    {"debug",       t_boolean, .addr.boolean = &debug},
    {"include",     t_array, .addr.array.element_type = t_string,
                            .addr.array.maxlen = sizeof_arr(include),
                            .addr.array.arr.strings.ptrs = (char**)include,
                            .addr.array.arr.strings.store = str_store,
                            .addr.array.arr.strings.storelen =
                                                          sizeof(str_store)
                            },
    {NULL},
};

int main (int argc, char **argv) {
    if(json_read_object(buff, json_attrs, &endptr)) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json: %s\n%s",
                json_error_string(ret), endptr);
        return 1;
    }

    printf("Mountpoint: '%s'\n", mountpoint);
    printf("Open limit: '%d'\n", open_limit);
    printf("Debug: '%s'\n", debug ? "ON" : "OFF");
    printf("Include:");
    for(i=0; i<len; i++) {
        printf("%s '%s'", i ? "," : "", include[i]);
    }
    printf("\n");

    return 0;
}
\end{lstlisting}

Jest to biblioteka dedykowana do mikrokontrolerów, zaprojektowana tak, aby uniknąć wszelkiej alokacji pamięci, która jest zdecydowanie ograniczona w tym środowisku.

\clearpage

\subsubsection{Mjson}

Składa się z dwóch plików (\textit{.h} i \textit{.c}). Istnieje możliwość kompilacji biblioteki do postaci \textit{libmjson.a}.

Jedynym problemem jest brak możliwości pobrania wartości po kluczu.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{Mjson}]
#include "json.h"

static json_t* my_json_get_key (json_t *json, const char *key) {
    json = json->child;

    while(json) {
        if(!strcmp(json->text, key)) {
            return json->child;
        }
        json = json->next;
    }

    return NULL;
} /* my_json_get_key */

int main (int argc, char **argv) {
    json_t *json = NULL, *obj, *include;
    enum json_error err;

    err = json_parse_document(&json, buff);
    if(err != JSON_OK) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json\n");
        return 1;
    }

    if(json->type != JSON_OBJECT) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        json_free_value(&json);
        return 1;
    }

    obj = my_json_get_key(json, "mountpoint");
    if(obj && obj->type == JSON_STRING) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", obj->text);
    }

    obj = my_json_get_key(json, "open limit");
    if(obj && obj->type == JSON_NUMBER) {
        open_limit = strtoll(obj->text, &endptr, 10);
        if(!*endptr) {
            printf("Open limit: '%d'\n", open_limit);
        }
    }

    obj = my_json_get_key(json, "debug");
    if(obj && (obj->type == JSON_TRUE || obj->type == JSON_FALSE)) {
        printf("Debug: '%s'\n", obj->type == JSON_TRUE ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = my_json_get_key(json, "include");
    if(obj && obj->type == JSON_ARRAY) {
        printf("Include:");
        include = obj->child;
        while(include) {
            if(include->type == JSON_STRING) {
                printf("%s '%s'", include != obj->child ? "," : "",
                       include->text);
            }
            include = include->next;
        }
        printf("\n");
    }

    json_free_value(&json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{NXJSON}

Biblioteka składająca się z dwóch plików (\textit{.h} i \textit{.c}).

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item ostrzeżenie kompilatora: ``cast discards, 'const' qualifier from pointer target type'',
  \item brak możliwości eksportu.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{NXJSON}]
#include "nxjson.h"

int main (int argc, char **argv) {
    const nx_json *json = NULL, *obj, *include;

    json = nx_json_parse(buff, NULL);
    if(!json) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json\n");
        return 1;
    }

    if(json->type != NX_JSON_OBJECT) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        nx_json_free(json);
        return 1;
    }

    obj = nx_json_get(json, "mountpoint");
    if(obj && obj->type == NX_JSON_STRING) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", obj->text_value);
    }

    obj = nx_json_get(json, "open limit");
    if(obj && obj->type == NX_JSON_INTEGER) {
        printf("Open limit: '%d'\n", obj->int_value);
    }

    obj = nx_json_get(json, "debug");
    if(obj && obj->type == NX_JSON_BOOL) {
        printf("Debug: '%s'\n", obj->int_value ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = nx_json_get(json, "include");
    if(obj) { && obj->type == NX_JSON_ARRAY) {
        len = obj->length;
        printf("Include:");
        for(i=0; i<len; i++) {
            include = nx_json_item(obj, i);
            if(include->type == NX_JSON_STRING) {
                printf("%s '%s'", i ? "," : "", include->text_value);
            }
        }
        printf("\n");
    }

    nx_json_free(json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{OjC}

Bibliotekę należy skompilować i używać jej w postaci \textit{libojc.a} wraz z plikiem nagłówkowym.

Wymaga flagi \textit{-lm} podczas kompilacji.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{OjC}]
#include "ojc/ojc.h"

int main (int argc, char **argv) {
    ojcVal json, obj, include;
    struct _ojcErr err;

    json = ojc_parse_str(&err, buff, NULL, NULL);

    if(ojc_type(json) != OJC_OBJECT) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        ojc_destroy(json);
        ojc_cleanup();
        return 1;
    }

    obj = ojc_object_get_by_key(&err, json, "mountpoint");
    if(err.code == OJC_OK && ojc_type(obj) == OJC_STRING) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", ojc_str(&err, obj));
    }

    obj = ojc_object_get_by_key(&err, json, "open limit");
    if(err.code == OJC_OK && ojc_type(obj) == OJC_FIXNUM) {
        printf("Open limit: '%d'\n", ojc_int(&err, obj));
    }

    obj = ojc_object_get_by_key(&err, json, "debug");
    if(err.code == OJC_OK &&
       (ojc_type(obj) == OJC_TRUE || ojc_type(obj) == OJC_FALSE)) {
        printf("Debug: '%s'\n", ojc_bool(&err, obj) ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = ojc_object_get_by_key(&err, json, "include");
    if(err.code == OJC_OK && ojc_type(obj) == OJC_ARRAY) {
        len = ojc_member_count(&err, obj);
        include = ojc_members(&err, obj);
        printf("Include:");
        for(i=0; i<len; i++) {
            if(ojc_type(include) == OJC_STRING) {
                printf("%s '%s'", i ? "," : "", ojc_str(&err, include));
            }
            include = ojc_next(include);
        }
        printf("\n");
    }

    ojc_destroy(json);
    ojc_cleanup();
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Parson}

Biblioteka składająca się z dwóch plików (\textit{.h} i \textit{.c}).

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item używa dwóch typów danych (\textit{object}, \textit{value}),
  \item ostrzeżenia kompilatora:
  \begin{itemize}
    \item ``to be safe all intermediate pointers in cast from 'char **' to 'const char **'' must be 'const' qualified'',
    \item ``comparing floating point with == or != is unsafe''.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{Parson}]
#include "parson.h"

int main (int argc, char **argv) {
    JSON_Object *json_o;
    JSON_Value *json = NULL, *obj, *include;
    JSON_Array *array;

    json = json_parse_string(buff);
    if(!json) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot parse json\n");
        return 1;
    }

    if(json_value_get_type(json) != JSONObject) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        json_value_free(json);
        return 1;
    }
    json_o = json_value_get_object(json);
    if(!json_o) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Cannot extract object from value\n");
        json_value_free(json);
        return 1;
    }

    obj = json_object_get_value(json_o, "mountpoint");
    if(obj && json_value_get_type(obj) == JSONString) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", json_value_get_string(obj));
    }

    obj = json_object_get_value(json_o, "open limit");
    if(obj && json_value_get_type(obj) == JSONNumber) {
        printf("Open limit: '%d'\n", json_value_get_number(obj));
    }

    obj = json_object_get_value(json_o, "debug");
    if(obj && json_value_get_type(obj) == JSONBoolean) {
       printf("Debug: '%s'\n", json_value_get_boolean(obj) ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = json_object_get_value(json_o, "include");
    if(obj && json_value_get_type(obj) == JSONArray) {
        array = json_value_get_array(obj);
        len = json_array_get_count(array);
        printf("Include:");
        for(i=0; i<len; i++) {
            include = json_array_get_value(array, i);
            if(json_value_get_type(include) == JSONString) {
                printf("%s '%s'", i ? "," : "",
                       json_value_get_string(include));
            }
        }
        printf("\n");
    }

    json_value_free(json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{YAJL}

Biblioteka dostępna jest w menedżerze pakietów.

Uwagi:

\begin{itemize}
  \item bardzo zaawansowana biblioteka (do wykonania jest bardzo proste zadanie),
  \item wymagana predefiniowana ścieżka jako klucz.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uproszczony kod z wykorzystaniem biblioteki \textit{YAJL}]
#include "yajl/yajl_tree.h"

int main (int argc, char **argv) {
    const char *mountpoint_path[] = {"mountpoint", NULL},
               *open_limit_path[] = {"open limit", NULL},
               *debug_path[] = {"debug", NULL},
               *include_path[] = {"include", NULL};
    yajl_val json, obj, include;

    json = yajl_tree_parse(buff, errbuff, sizeof(errbuff));
    if(!json) {
        fprintf(stderr, "Cannot parse json: %s\n", errbuff);
        return 1;
    }

    if(!YAJL_IS_OBJECT(json)) {
        fprintf(stderr, "ERROR: Given json is not an object\n");
        yajl_tree_free(json);
        return 1;
    }

    obj = yajl_tree_get(json, mountpoint_path, yajl_t_any);
    if(obj && YAJL_IS_STRING(obj)) {
        printf("Mountpoint: '%s'\n", YAJL_GET_STRING(obj));
    }

    obj = yajl_tree_get(json, open_limit_path, yajl_t_any);
    if(obj && YAJL_IS_INTEGER(obj)) {
        printf("Open limit: '%d'\n", YAJL_GET_INTEGER(obj));
    }

    obj = yajl_tree_get(json, debug_path, yajl_t_any);
    if(obj && (YAJL_IS_TRUE(obj) || YAJL_IS_FALSE(obj))) {
        printf("Debug: '%s'\n", YAJL_IS_TRUE(obj) ? "ON" : "OFF");
    }

    obj = yajl_tree_get(json, include_path, yajl_t_any);
    if(obj && YAJL_IS_ARRAY(obj)) {
        printf("Include:");
        for(i=0; i<obj->u.array.len; i++) {
            include = obj->u.array.values[i];
            if(YAJL_IS_STRING(include)) {
                printf("%s '%s'", i ? "," : "",
                       YAJL_GET_STRING(include));
            }
        }
        printf("\n");
    }

    yajl_tree_free(json);
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Wybór}

Na początku założyłem, że lepszym wyjściem będzie wykorzystanie biblioteki w postaci dwóch plików (\textit{.h} i \textit{.c}), ponieważ konkretne wersje \textit{fsc} będą mogły być publikowane razem z kompatybilną wersją biblioteki do obsługi formatu JSON. Stwierdziłem jednak, że używane oprogramowanie zawsze powinno być aktualizowane na bieżąco i jeżeli \textit{fsc} nie będzie się kompilowało z najnowszą wersją używanych bibliotek, oznacza to, że program ten nie powinien być używany, ponieważ może nie być już rozwijany. Z tego powodu preferowaną opcją zostały biblioteki dostępne w menedżerze pakietów czyli: \textit{Jansson}, \textit{JSON-C} oraz \textit{YAJL}.

\textit{YAJL} okazał się być ogromną maszyną, dedykowaną głównie do obsługi strumieni danych, więc go odrzuciłem.

Obie pozostałe biblioteki nie posiadały istotnych problemów, do każdej z nich miałem jakieś uwagi. Z powodu redefiniowania popularnie używanych wartości postanowiłem odrzucić bibliotekę \textit{JSON-C}. Ma ona również mniej czytelne API (powtarzające się słowo \textit{object}). Przy okazji biblioteka \textit{Jansson} okazała się nieco wydajniejsza pod względem zużycia pamięci.

\subsection{OpenSSL}

Jest to popularna biblioteka obsługująca protokoły Transport Layer Security (TLS) oraz Secure Socket Layer (SSL), ale także, co najważniejsze z perspektywy tego projektu, obsługuje kryptografię. Właśnie z części tej ostatniej funkcjonalności korzysta \textit{fsc}, a dokładniej jeden z jego filtrów.

Wykorzystaną w tym projekcie częścią biblioteki \textit{OpenSSL} są funkcje skrótu lub inaczej, funkcje haszujące. Są to funkcje przyporządkowujące dowolnie dużej liczbie krótką, zawsze posiadającą stały rozmiar, niespecyficzną, pseudo-losową wartość, tzw. \textit{skrót nieodwracalny}. W perspektywie biblioteki sumy te służą do weryfikacji przesyłanych danych (sumy kontrolne). W ramach mojej pracy wykorzystałem je do, swego rodzaju, skrócenia zawartości dużych plików.

Jedną z najpopularniejszych funkcji skrótu jest MD5 opracowana w 1991 roku. Ma ona rozmiar 128 bitów. Niestety, już w 1996 roku zaprezentowana została analiza kolizji algorytmu MD5, a od 2005 roku znana jest metoda umożliwiająca znalezienie takiej kolizji. Może to prowadzić do nieprawidłowego działania \textit{fsc}, więc zrezygnowałem z tej metody.

Jednym z następców funkcji MD5 jest SHA, nazywana SHA-0 z powodu istnienia podobnie nazwanych następców. Ma ona rozmiar 160 bitów i jest znacznie bezpieczniejsza od poprzednika. Już po dwóch latach od jej stworzenia wprowadzono funkcję SHA-1, która naprawiła publicznie nieujawnione wady SHA-0. Dla obu tych algorytmów również znalezione zostały kolizje.

W celu poprawienia bezpieczeństwa komputerowego stworzone zostały nowe funkcje skrótu, zgrupowane pod nazwą SHA-2, dla których kolizji jeszcze nie znaleziono. Mają one rozmiary między 224 a 512 bajtów.

Na potrzeby mojej pracy zdecydowałem się wykorzystać funkcję skrótu SHA-1, ponieważ jest ona znacząco bezpieczniejsza od MD5 oraz produkuje względnie niewielkie wyniki (160 bitów). Kwestia mniejszego prawdopodobieństwa kolizji w \textit{fsc} nie jest czymś bardzo istotnym, np. banki autoryzują bezpieczne połączenia w internecie za pomocą funkcji skrótu MD5. Operacja ta jest na tyle krótka, że użycie ``wadliwej'' funkcji skrótu nie jest niebezpieczne. Użycie SHA-1 nie podniosło znacząco zużycia pamięci przez \textit{fsc}, ale istotnie zmniejszyło szanse wystąpienia kolizji, a zastosowanie obu algorytmów w kodzie nie różni się absolutnie niczym z perspektywy poziomu skomplikownia kodu źródłowego. Jest to więc zabieg, który jak najbardziej się opłaca.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Kod poglądowy liczący sumę MD5]
ssize_t bytes;
unsigned char buff[1024], hash[MD5_DIGEST_LENGTH];
MD5_CTX md5_ctx;

if(!MD5_Init(&md5_ctx)) {
    fprintf(stderr, "Cannot intialize MD5 context\n");
    return 1;
}

// read data of size 'bytes' into 'buff'

if(!MD5_Update(&md5_ctx, buff, bytes)) {
    fprintf(stderr, "Cannot update MD5 context\n");
    return 1;
}

if(!MD5_Final(hash, &md5_ctx)) {
    fprintf(stderr, "Cannot calculate MD5 checksum\n");
    return 1;
}

// 'hash' contains MD5 checksum in binary format
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Kod podglądowy liczący sumę SHA-1]
ssize_t bytes;
unsigned char buff[1024], hash[SHA_DIGEST_LENGTH];
SHA_CTX sha_ctx;

if(!SHA1_Init(&sha_ctx)) {
    fprintf(stderr, "Cannot intialize SHA-1 context\n");
    return 1;
}

// read data of size 'bytes' into 'buff'

if(!SHA1_Update(&sha_ctx, buff, bytes)) {
    fprintf(stderr, "Cannot update SHA-1 context\n");
    return 1;
}

if(!SHA1_Final(hash, &sha_ctx)) {
    fprintf(stderr, "Cannot calculate SHA-1 checksum\n");
    return 1;
}

// 'hash' contains SHA-1 checksum in binary format
\end{lstlisting}

Jak widać obie wersje kodu różnią się jedynie nazwami użytych struktur, funkcji i makr.

\subsection{Magic}

Bardzo użyteczną funkcją w systemach operacyjnych opartych na jądrze Linux jest polecenie \textit{file}. Określa ono typ pliku na podstawie jego zawartości, zamiast bazować na jego rozszerzeniu. Wyszukiwane są pewne wzory, które porównywane są ze zbiorem znanych wzorów w systemie. Każdy wzór posiada określone miejsce w pliku (tzw. \textit{offset}), w którym powinien występować i typ danych, który reprezentuje (tzw. \textit{MIME type}).

Obecnie nie ma potrzeby uruchamiania polecenia \textit{file} z poziomu programu i parsowania wyniku, ponieważ dostępna jest biblioteka \textit{libmagic}, z której korzysta \textit{file}.

Na początku należy otworzyć zbiór wzorów za pomocą funkcji \textit{magic\_open(int flags)}. Zwrócona zostanie struktura, dzięki której można już testowac konkretne pliki. Aby sprawdzić typ pliku, trzeba użyć funkcji \textit{magic\_file(magic\_t, const char*))}, która zwraca \textit{MIME type} w postaci ciągu znaków. Otrzymany wynik to dokładnie to samo, co widzimy po uruchomieniu polecenia:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true]
file --mime /sciezka/do/pliku
\end{lstlisting}

Dzięki wykorzystaniu tej biblioteki \textit{fsc} jest w stanie bezbłędnie pokatalogować znalezione pliki, np. ułatwiając znalezienie niepotrzebnyh filmów, ponieważ wszystkie pliki wideo znajdować się będą we wspólnym katalogu. Nie ma żadnego znaczenia, gdzie pliki położone są na dysku komuptera. Więcej na temat katalogowania plików w rozdziale \textit{Kategoryzacja}.

\clearpage

\section{Podsumowanie}

Obecnie znaleźć można wiele programów o funkcjonalności podobnej do \textit{fsc}. Mają one często mocno ograniczone zastosowanie, ponieważ są dedykowane konkretnemu systemowi operacyjnemu, np. sprzątanie po menedżerze pakietów. Programy posiadające wachlarz możliwości często cieszą się złą sławą. Niektórzy uważają, że mogą uszkodzić system operacyjny. Istnieją również takie, które wprost sugerują użytkownikowi uszkodzenie systemu lub usunięcie regularnie używanych programów.

Podstawą \textit{fsc} jest fakt, że sam nie usuwa żadnego pliku, a jedynie sugeruje, które pliki mogą być niepotrzebne. Użytkownik musi zatwierdzić usunięcie każdego pliku.

Filesystem Cleaner potrafi też wykorzystać wszystkie znane, dedykowane do pojedynczych operacji, narzędzia poprzez uruchamianie ich w sposób bezpośrednio niewidoczny dla użytkownika.

Ponadto mój projekt został stworzony tak, aby jak najbardziej ułatwić dodawanie nowych funkcjonalności. Jest to możliwe bez dotykania większości kodu źródłowego, choćby w celu zrozumienia architektury programu.

Istotną wadą aktualnej postaci \textit{fsc} jest potrzeba kompilacji przy każdej próbie dodania nowej funkcjonalności. Optymalnym rozwiązaniem byłoby wczytywanie filtrów z plików w czasie działania programu. Wprowadza to jednak dodatkowy poziom komplikacji przy tworzeniu filtrów, ponieważ trzeba je przetworzyć do kompatybilnej postaci, co może okazać się niełatwe dla wielu programistów.

Uważam, że w obecnym stadium rozwoju \textit{fsc} jest już bardzo przydatnym narzędziem, które może być z powodzeniem wykorzystywane w wielu środowiskach.

\cleardoublepage

\section*{Bibliografia}

\noindent
\url{https://www.nongnu.org/synaptic/}\newline
\url{https://sites.google.com/site/tipsandtricksforubuntu/system-tips/gconf-cleaner}\newline
\url{http://manpages.ubuntu.com/manpages/trusty/man8/cruft.8.html}\newline
\url{https://raphaelhertzog.com/2011/02/28/debian-cleanup-tip-5-identify-cruft-that-can-be-removed-from-your-debian-system/}\newline
\url{http://www.marzocca.net/linux/gtkorphan.html}\newline
\url{http://pl.linux.wikia.com/wiki/Sweeper}\newline
\url{https://github.com/libfuse/libfuse}\newline
\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/FUSE}\newline
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Filesystem_in_Userspace}\newline
\url{https://www.json.org/}\newline
\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/JSON}\newline
\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/MD5}\newline
\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/SHA-1}\newline

\end{document}
